\documentclass[14pt]{extarticle}

\input{include/ru.tex}
\input{include/geo.tex}

\begin{document}

\section*{ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ}

\paragraph*{Актуальность темы исследования.}

Современное производство предъявляет высокие требования к качеству заготовок, 
технико-экономическому уровню выпускаемой продукции, 
что приводит к увеличению затрат на проектирование и технологическую подготовку производства. 
Одним из направлений повышения эффективности использования
производственных ресурсов является совершенствование безотходных технологий
в~металлообрабатывающих производствах и~возрастание степени их автоматизации.

Раскройно-заготовительные операции,
являясь началом большинства производственных процессов,
оказывают существенное влияние на трудоёмкость
и экономичность изготовления детали.
Для получения заготовок сложной
геометрической формы из листового материала в условиях мелкосерийного и
единичного производства широко применяются машины фигурной резки с
числовым программным управлением
(ЧПУ).
К данному типу оборудования
относятся станки газовой, лазерной, плазменной, электроэрозионной
и~гидроабразивной резки металла. 
Станки листовой резки имеют множество преимуществ: 
возможность обработки многих видов материалов различной толщины, 
высокая скорость резки, возможность обработки контуров различной сложности, 
адаптация к постоянным изменениям номенклатуры выпускаемой продукции. 
Использование оборудования с ЧПУ, предполагает применение
средств автоматизации проектирования управляющих программ
(CAM-систем).
При использовании современных CAD/CAM систем, предназначенных для
автоматизированного проектирования раскроя и подготовки
управляющих программ 
(далее -- УП)
для машины с ЧПУ, возникает несколько различных взаимосвязанных задач,
поэтому обычно
проектирование УП для технологического оборудования листовой резки 
состоит из нескольких этапов. 
Первый этап предполагает предварительное геометрическое моделирование заготовок 
и разработку раскройной карты листового материала. 
На этапе проектирования раскроя возникает известная задача оптимизации фигурного раскроя листового материала, 
которая с точки зрения геометрической оптимизации
относится к классу трудно решаемых проблем раскроя-упаковки 
({\it Cutting \& Packing}). 
На следующем этапе проектирования УП осуществляется процесс назначения траектории 
перемещения режущего инструмента 
(маршрута резки) 
для полученного на первом этапе варианта раскроя. 
На этом этапе возникают актуальные научно-практические задачи 
оптимизации маршрута режущего инструмента. 
Целью этих задач обычно является минимизация стоимости и / или времени процесса резки, 
связанного с обработкой требуемых контуров деталей из листового материала, 
за счет определения оптимальной последовательности вырезки контуров 
и выбора необходимых точек для термической врезки в листовой материал 
с учетом технологических ограничений процесса резки. 
Следует отметить, что современные специализированные САПР предоставляют 
базовый инструментарий для решения задач рационального раскроя материалов 
и подготовки УП для технологического оборудования листовой резки с ЧПУ. 
Вместе с тем разработчики систем автоматизированного проектирования УП 
для оборудования листовой резки с ЧПУ не уделяют должного внимания 
проблеме оптимизации маршрута резки. 
Существующее программное обеспечение САПР не гарантирует 
получение оптимальных траекторий перемещения инструмента 
при одновременном соблюдении технологических требований резки, 
обусловленных необходимостью уменьшения термических деформаций материала, 
которые могут приводить к существенным искажениям геометрии вырезаемых деталей. 
Отметим также, что пользователи САПР зачастую используют интерактивный режим проектирования УП. 
При этом при проектировании маршрута резки зачастую применяется 
стандартная техника резки «по замкнутому контуру» и путь инструмента строится 
только с точки зрения минимизации холостых переходов режущего инструмента.
В связи с этим актуальным направлением
исследования является применение эвристических и метаэвристических подходов,
которые позволяют получить решение задачи
оптимальной маршрутизации
режущего инструмента
за приемлемое время.

\paragraph*{Степень разработанности темы исследования.}

Методы проектирования технологических процессов раскроя, 
включая методы формирования маршрута резки, исследовались в работах как отечественных так и зарубежных ученых. 
Хотя разработка оптимизационных методов решения задачи раскроя не входит в круг рассматриваемых в диссертационной работе задач, 
тем не менее, следует упомянуть о значительном вкладе советских и российских исследователей 
в теорию оптимизации раскроя-упаковки. 
Работы в этой предметной области были начаты выдающимися учёными 
В.А.~Залгаллером и Л.В.~Канторовичем  
и продолжены в уфимской научной школе 
Э.А.~Мухачевой и её учениками: 
А.Ф.~Валеевой, М.А.~Верхотуровым, В.М.~Картаком, В.В.~Мартыновым, А.С.~Филипповой и др. 
Методологические и теоретические основы создания САПР листового раскроя были заложены 
Н.И.~Гилем, А.А.~Петуниным, Ю.Г.~Стояном, В.Д.~Фроловским.

Разработкой алгоритмов для маршрутизации инструмента машин листовой резки с ЧПУ занимались, 
в частности, следующие российские исследователи: 
М.А.~Верхотуров, Т.А.~Макаровских, Р.Т.~Мурзакаев, А.А.~Петунин, А.Г.~Ченцов,
П.А.~Ченцов, В.Д.~Фроловский, М.Ю.~Хачай и др., 
а также зарубежные исследователи: 
E.~Arkin, N.~Ascheuer, D.~Cattrysse, R.~Dewil, L.~Gambardella, J.~Hoeft, Y.~Jing, Y.~Kim , M.~Lee, S.U.~Sherif, W.~Yang и др.
В подавляющей части работ
используется дискретизация граничных контуров деталей, 
что позволяет применять различные хорошо разработанные математические модели дискретной оптимизации. 
Можно отметить только отдельные публикации, 
где оптимизационные алгоритмы ориентированы на поиск решений среди континуальных множеств.

Общеизвестно, 
что задачи маршрутизации инструмента машин листовой резки с ЧПУ относятся к 
NP-трудным задачам 
При этом следует отметить, что в настоящее время не существует единой математической модели 
проблемы оптимизации траектории инструмента для технологического оборудования листовой резки с ЧПУ. 
Имеются отдельные группы ученых, которые занимаются исследованием частных случаев этой проблемы. 
Кроме того, в рамках CAD/CAM систем, 
предназначенных для проектирования раскроя и управляющих программ для машин листовой резки с ЧПУ, 
есть отдельные модули, которые позволяют решать некоторые оптимизационные задачи, 
например минимизацию холостого хода инструмента, 
однако при этом не обеспечивают соблюдение технологических требований резки материала на машинах с ЧПУ 
и не позволяют получать маршруты резки, 
близкие к оптимальным с точки зрения критерия стоимости резки с учетом рабочего хода инструмента, 
затрат на врезку и т.д. 
Следует подчеркнуть, 
что алгоритмы, реализованные в коммерческом программном обеспечении, 
не описываются, как правило, в научной литературе.

В общей проблеме маршрутизации инструмента машин листовой резки с ЧПУ
можно выделить несколько классов задач: 
задача непрерывной резки (CCP), 
задача резки с конечными точками (ECP), 
задача прерывистой резки (ICP), 
задача обхода многоугольников (TPP), 
задача коммивояжера (TSP) 
и обобщенная задача коммивояжера (GTSP). 
Любая задача оптимизации термической резки может рассматриваться как ICP,
тем не менее, литература по ICP очень скудна, 
и большинство программных и научных статей вводят искусственные ограничения, 
которые упрощают ICP до задач других классов. 
Поиск хороших алгоритмов оптимизации или эффективного упрощения ICP
мог бы заполнить явный и существующий пробел в исследованиях. 

В целом можно отметить, 
что за рамками исследований современных отечественных и зарубежных коллег остаются 3 принципиальных момента:
\begin{enumerate}
    \item
    Разработка алгоритмов, обеспечивающих получение глобального оптимума 
    оптимизационной задачи маршрутизации инструмента.    
    \item
    Отсутствие адекватного учета тепловых искажений заготовок при термической резке 
    с целевой функцией стоимости, что приводит к не технологичным решениям 
    и искажению геометрии получаемых заготовок.
    \item
    Рассмотрение задач маршрутизации из класса ICP 
    и задач с набором возможных точек врезки из континуального множества.
\end{enumerate}

Применение эффективных классических метаэвристических алгоритмов дискретной оптимизации 
(метод ветвей и границ, метод эмуляции отжига, метод муравьиной колонии, эволюционные алгоритмы, метод переменных окрестностей и др.) 
для дискретных моделей оптимизации траектории инструмента машин с ЧПУ 
возможно только при адаптации этих алгоритмов к требованиям технологических ограничений листовой резки.
Таким образом, 
необходимость в создании специализированных оптимизационных постановок задач, 
алгоритмов и программного обеспечения представляется 
доминантой развития методов решения исследуемой оптимизационной проблемы 
маршрутизации инструмента машин листовой резки с ЧПУ.

\paragraph*{Цель работы}
заключается в разработке алгоритмов решения задачи оптимальной
маршрутизации режущего инструмента 
и методик применения данных алгоритмов
в системах автоматизированного проектирования УП для машин термической резки с ЧПУ.
Для достижения поставленной в работе цели необходимо решить следующие 
{\bf задачи}:

\begin{itemize}
    \item 
    Разработать эвристику поиска оптимального положения
    точек врезки в контур детали в процессе решения задачи
    непрерывной резки
    \item 
    Подобрать алгоритм поиска решения задачи дискретной оптимизации
    допускающий совместное использование
    с разработанной эвристикой поиска точек врезки
    \item
    Разработать точный алгоритм решения 
    обобщённой задачи коммивояжера
    с ограничениями предшествования (PCGTSP),
    позволяюшую оценивать качество решений
    на основе вычисления нижней оценки
    \item 
    Разработать программное обеспечение,
    реализующее разработанные алгоритмы
    \item 
    Разработать методику использования алгоритмов 
    оптимальной маршрутизации режущего инструмента
    в CAD/CAM-системах на примере САПР~<<Сириус>>
\end{itemize}

\section*{ОСНОВНОЕ СОДЕРЖАНИЕ РАБОТЫ}

\section*{ОСНОВНЫЕ РЕЗУЛЬТАТЫ И ВЫВОДЫ}

\section*{СПИСОК ПУБЛИКАЦИЙ ПО ТЕМЕ ДИССЕРТАЦИИ}

\end{document}